Moneyball：咁叻，你試吓做球證! - 姚崢嶸

腸胃唔暢順的人賴地硬，輸波的領隊大都賴球證，費格遜如是（過去5年因為對球證的公開批評被足總警告六次），摩連奴、雲格亦如是，杜格利殊最近甚至抱怨球證集體針對利物浦，導致成績低落。
領隊賴球證，其實可以用管理學解釋（另文再談）；球迷經常覺得球證針對，原來也有科學根據。澳洲昆士蘭大學學者最近發表研究結果，研究員把參加者隨便分成「紅組」和「藍組」，評定分別「代表」兩組的「選手」那位動作較快。實際上兩名「選手」都是研究員的「媒」，動作速度完全一樣，但「實驗品」大部份時間認為「己隊」代表較快。研究人員還出動了腦掃描機，證實「實驗品」的偏見出自真心（嚴格來說是潛意識），而並非故意指鹿為馬。

加強周邊視力 判斷越位

球迷又普遍認為球證的工作無甚技術可言，只是依例直吹，卻仍常常出錯。球迷睇波時講得最多的一句，不是那個單字粗口，而是「咁都睇唔到，有冇搞錯？」實則球證工作一點不簡單。

首先，球場上，球證一眼何止關七？最難看的當然是越位，同時要留意兩個方向（傳球和接應者）、差不多同時發生兩件事的先後，而且兩點往往在幾十碼外。英超球證協會甚至僱用眼科醫生，專門訓練球證加強周邊視力（PeripheralVision）。

最近，英國職業球證協會的負責人、前著名球證萊利（MikeRiley）挑戰一班體育記者，他以正常速度播放了三段訓練錄影片段，每次都有超過八成記者認為是越位，但在慢鏡重播下，原來三個片段都沒有越位。

又例如開角球時，禁區內必然人馬沓雜，攻守雙方都不免互相毛手毛腳，大跳探戈，罰與不罰12碼，只是一念之差。至於足球有沒有入龍門白界，以現有科技，根本就不應依賴肉眼，可惜國際足協仍由恐龍年代的人話事。

體能要求高 45歲焗退休

第二，就算謝拉特這種滿場飛的球員，比賽進行中也有時間小休，但球場上25人（兩隊球員加球證和旁證）之中，唯一不能稍有休息（無論肉體和精神）者，是球證。英超球證平均每12秒便要作一個判斷，而且，球證要作準確判斷，必須在零點幾秒之間，觀察驚人的細節。

在歐洲足協舉辦的一個球證訓練研究會中，參加者討論一段比賽錄影片段，兩個球員一齊跳起爭頂頭槌時，其中一人「起踭」打中另一人的頭部，大部份人同意應罰紅牌，但光頭球證哥連拿（PierluigiCollina）獨排眾議說：「看那起踭者的手，是張開的。若是存心起踭，必會用力；用力時自然動作是會握緊拳頭。」

場中無休，加上球賽速度越來越快，對球證體能要求就更高。英超球證每場比賽大約要跑13000米，比一般跑動較多的中場球員還要多，而且除了耐力，還要講求速度，特別是短時間的突然加速，才能（勉強）跟得上像禾確特或艾朗連儂那些快翼。
以前英超球證考試要求參加者在12分鐘內跑完3000米，有跑步習慣的讀者會明白這是頗高的要求，近年更改為較接近現實需要的「快—慢—快—慢」段速測試。

正因為體能要求甚高，國際足協規定，國際球證的退休年齡「只是」45歲，強如哥連拿，也得遵從。

賽前需了解隊員「特性」

球證的準備工夫，也不止於練跑。前英國國際球證普爾（GrahamPoll），在自傳中提到2002年世界盃決賽周與哥連拿合作的經驗。哥連拿負責執法日本對土耳其，賽前請旁證團隊參加準備會議，普爾以第四旁證身份參加，以為是一般例行Briefing，豈料哥連拿竟然在白板上畫了球場，寫上兩隊正選陣容，然後詳細解釋兩隊打法，包括雙方在領先或落後時，會如何改變陣式及戰術，如何換人，對手又會如何應變，在不同情況下，哪些球員特別惹火，哪些特別喜歡在球證不為意時搞事，需要旁證特別留心等。

哥連拿這種準備工夫，確大有需要，尤其是了解個別球員習性，誰喜歡「插水」、「詐死」（往往是同一批人），誰鏟波不收腳，或會埋身抽水侵犯和挑釁對手，甚至簡單如每次踢波出界後都舉手示意「我哋波」，這些行為都令球證工作越來越困難，在賽前多做準備工夫，特別是執法國際賽面對不熟悉的球員，就更重要。

最近，英超發表監場紀錄統計，球證作重大判斷（入球、12碼、紅牌等）的正確率達92%，相當不俗；旁證的數字更高達99.3%。所以，高水平賽事的球證表現一點不失禮，「經常犯錯」這講法經不起數據驗證。而且，當我們明白到球證工作難度有多高，就更應向他們寫個「服」字。
姚崢嶸

越位真心難睇，成日覺得勁既旁證落場做中場派牌應該好勁，視野咁廣闊

其實係

越位真係好難睇的

要同時睇到起腳同埋d 球員位置

尤其前線d 球員一定係跑得快、起動快既超人

點可能不出錯？

人地用肉眼去睇

觀眾用慢鏡 + 畫一條線去睇

之後大家再屌黑哨

都幾好笑